\ifdefined\inglese
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction}
\chapter*[Introduction]{Introduction}

%\chapter{Before and After the Internet\label{book-FFbeforeandafter}}

%\headfigure{images/book-FFbeforeandafter.jpg}

\subliminal{The way we were}

\begin{comment}
+webDescription
Generic content
-webDescription
\end{comment}

\fi


\ifdefined\espanol
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introducci\'on}
\chapter*[Introducci\'on]{Introducci\'on}

\subliminal{No todo lo que brilla es oro}


La revoluci\'on de la \internet\ ha sido la revoluci\'on tecnol\'ogica que
m\'as r\'apido se ha propagado en la historia de la humanidad. 
En menos de 30 a\~nos, esta tecnolog\'ia pas\'o de tener 
poco menos de un mill\'on de usuarios
a estar disponible para cuatro mil millones de personas en todo el mundo.

Como toda tecnolog\'ia, 
la \internet\ tiene una serie de virtudes que son innegables,
y que han cambiado nuestras vidas para bien, facilitado cosas que antes pod\'iamos 
tardar semanas o meses en conseguir e incorporado cosas que simplemente no exist\'ian. 

El comercio electr\'onico; el seguimiento de env\'ios en tiempo real,
los tr\'amites en l\'iea; el correo electr\'onico, que permite
comunicarnos de manera casi instant\'anea con una o m\'as personas a
miles de kil\'ometros de distancia; la adquisici\'on de conocimientos
que antes s\'olo pod\'ian hacerse mediante libros; as\'i como la
oportunidad de informarnos, o incluso de entretenernos sin depender de
la programaci\'on que nos ofrecen emisoras de radio y canales de
televisi\'on, son s\'olo algunas de las virtudes de esta tecnolog\'ia
que cambi\'o muchos h\'abitos que ten\'iamos.

Sin embargo, este crecimiento acelerado y en ocasiones completamente
descontrolado, ha significado desaf\'ios gigantescos para todos quienes
formamos parte de esta \bf{Red Global de Informaci\'on} que se sustenta
en la \internet.  S\'i, aumque parezca extra\~no, somos parte activa
de esta red global de informaci\'on, ya que sin saberlo, alimentamos
esta red con nuestros datos: ubicaci\'on, preferencias de b\'usqueda,
compras hechas, e incluso conversaciones que pudi\'eramos haber tenido.
Todo esto queda guardado en alg\'un servidor, sin que siquiera sepamos.

% Mientras tecnolog\'ias como la radio, el cine, la televisi\'on e incluso
% los autom\'oviles crecieron a un ritmo que les permiti\'o adaptarse a su
% creciente audiencia, la \bf{Internet} vio dispararse el n\'umero de
% usuarios apenas sali\'o al mercado, proceso que se acentu\'o a\'un m\'as
% con la llegada de los \it{smartphones}, que permiti\'o a las personas no
% s\'olo conectarse a la Web, sino estar siempre conectados a ella.
% 
% Esta falta de tiempo para crecer y plantearse su funcionamiento, 
% sumado a los intereses econ\'omicos de los gigantes tecnol\'ogicos, 
% que en promedio no superan los treinta a\~nos de vida,
% ha repercutido en una total desprotecci\'on de nuestros hijos a la hora de navegar en la Web.
% 
% CONCEPTO DE CRECIMIENTO, INDUSTRIA A\'UN NO MADURA
% 
% FALTA DE TIEMPO PARA TENER ESTUDIOS
% 
% IDENTIIFICAR PUNTOS D\'EBILES.

%A\'un estamos en proceso de identificar los puntos riesgosos que
%ofrecen las tecnolog\'ias asociadas a la \internet. En 25 a\~nos han surgido una
%serie de \odq soluciones\cdq\ que se nos han ofrecido y que han sido un
%\'exito de ventas, gracias en parte a grandes campa\~nas publicitarias. 15
%a\~nos atr\'as no exist\'ian los \sphones, hoy cuesta encontrar personas
%que no tengan uno.

A pesar de lo que nos trate de vender la industria, estas tecnolog\'ias
a\'un no maduran, 
por lo que es necesario realizar estudios serios 
sobre los efectos de su uso, 
as\'i como del contenido que por ellas se propaga.
Tan r\'apido ha sido este desarrollo, que
reci\'en en los \'ultimos 8 a\~nos se est\'an escuchando voces que
nos advierten de los peligros a que estamos expuestos, pero sobre todo
los peligros a los que est\'an expuestos nuestros hijos, \oxm Y s\'i que hay peligros en el mundo digital\cxm\
tantos o m\'as que en el ``mundo real'',
por lo que es nuestro deber como padres protegerlos de la mejor manera posible, tal
como lo hacemos en los dem\'as aspectos de la vida.

Dado el grado de penetraci\'on de estas tecnolog\'ias en nuestra vida cotidiana, 
y como interacctuan con nuestro cerebro 
(incluida nuestra percepci\'on del mundo), cualquier estudio
es necesariamente de largo aliento, tal como fueron los estudios sobre
los efectos del tabaco en la salud humana, en ese caso, un estudio de
un a\~no no hubiera sido suficiente para detectar los efectos a largo alcance;
con la \internet\ estamos en una situaci\'on similar.

Cuando hablamos de identificar peligos no s\'olo hablamos de conocimiento
o de normas escritas, sino tambi\'en de experiencias vividas por nosotros 
o aprendidas de otras personas, principalmente mayores. 
La \internet\ es tan nueva que
hay poco conocimiento, pocas normas, y
 la primera generaci\'on que naci\'o
y creci\'o con ella a\'un no es adulta, por lo que el traspaso de experiencias 
a una segunda generaci\'on ocurrir\'a en no menos de una d\'ecada.. 

%En cuanto al conocimiento sobre sus potenciales peligros, 
%reci\'en en la \'ultima d\'ecada han comenzado a salir los primeros estudios
%sobre los posibles efectos adversos de usar esta tecnolog\'ia de forma prolongada,
%algunos hablando de efectos f\'isicos, sobre todo cuando hablamos de ni\~nos peque\~nos,
%y otros refiri\'endose a los efectos psicol\'ogicos de la exposici\'on prolongada
%a contenidos no apropiados para ni\~nos o adolescentes.

%ESTA BUENO PARA LA PARTE DE LAS LEYES

%En cuanto a las normas, sin duda ser\'an las que m\'as lento avances,
%ya que por cada norma que se plantee, aparece\'a 
%un grupo de inter\'es que se opondr\'a a su implementaci\'on, 
%y los grupos interesados en que no hayan mayores
%restricciones son incre\'iblemente poderosos.

La identificaci\'on de peligros lleva a la busqueda de protecci\'on
contra \'estos, por lo que en el contexto del desarrollo de nuestros
hijos se hace necesario explicitar a a qu\'e nos referimos con
protecci\'on digital. Nos referimos a las distintas formas de proteger a
nuestros hijos en el Cap\'itulo I: Protegemos a nuestros hijos.

%Cuando hablamos de protecci\'on nos referimos a todas las peque\~nas cosas 
%que como padres hacemos para resguardar la seguridad de nuestros hijos.
 
% Cuando reci\'en nacidos lo \'unico de lo que nos preocupamos 
% es de protegerlos: darles leche materna para desarrollar el apego,
% protegerlos de los cambios de temperatura, entre muchas otras cosas;
% no les damos comida s\'olida, porque sabemos que sus organismos 
% podr\'ian procesarla, por lo que esperamos a que tengan las condiciones para ello.
% 
% Ya cuando comienzan a caminar y son m\'as aut\'onomos,
% nos esmeramos en que no est\'en a su alcance objetos peligrosos como cuchillo y otros objetos 
% filoss o que podr\'ian quebrarse. No comenzamos a bajar estas cosas 
% ni descuidarnos hasta que les hemos ense\~nado que estos objetos son peligrosos.
% Mientras tanto los vamos vacunando, para evitar que
% se enfermen.
% 
% Ya m\'as grandes, y por tanto a\'un m\'as aut\'onomos, 
% vamos dej\'andolos poco a poco salir solos, 
% primero cerca de la casa \odq donde nuestros ojos los vean\cdq
% para luego ir perdi\'endolos de vista a medida que van creciendo.
% C\'omo padres  seguramente recordamos alguna de las primeras veces en 
% que los dejamos salir solos y se nos perdieron, o la primera vez que 
% salieron solos con amigos, cuando les d\'abamos una hora de regreso.
% 
% Ahora bien, no s\'olo nosotros nos hemos dado a la tarea de
% cuidar a nuestros hijos, tambi\'en lo hace el estado al implementar ciertas 
% restricciones. Horarios para mayores en la televisi\'on, sillas para ni\~nos en los autos,
% prohibici\'on de la venta de alcohol y tabaco a menores de edad,
% la prohibici\'on de mantener relaciones sexuales con menores de edad, 
% son muchas de las restricciones que ha consensuado la sociedad
% a fin de proteger de una u otra forma a nuestros ni\~nos.

Pero \oqm Qu\'e sucede con la \internet\cqm 

La \internet, al igual que las otras tecnolog\'ias de punta no fue
dise\~nada para ser usadas por ni\~nos. Hoy se recomienda que menores de
edad lo tengan acceso a \internet\ bajo supervisi\'on de sus padres u otros adultos.
No se comenzaron a imprimir libros para ni\~nos sino hasta siglos
despu\'es que Gutemberg invent\'o la imprenta. A\'un no hay autos para que
los conduzcan ni\~nos por la calle; hay ni\~nos que manejan autos, pero son
especiales y en ambientes altamente controlados --muchos de los \'ultimos
campeones de \it{F\'ormula 1} han conducido por m\'as de 20 a\~nos cuando alcanzan los 30
a\~nos. 

Lamentablemente en la \web, salvo contadas excepciones, no existen 
estos \odq ambientes controlados\cdq\ y seguros. Una raz\'on es que no hay
mecanismos de reconocimiento de edad; y la otra es que hay
grandes intereses econ\'omicos interesados en tener acceso al mercado que
representan los ni\~nos.

% otra raz\'on es porque los intereses en que no 
%los haya son muy grandes y poderosos: quien env\'ia nuestros correos,
%la tienda virtual donde compramos, o la red social en la que
%publicamos buena parte de nuestra vida no est\'an interesados
%en que nuestros hijos, que tambi\'en son proveedores de datos
%queden fuera de este gigantesco mercado.

% C\'omo ya mencionamos, los avances en legislaci\'on 
% ocurren a ritmo muy lento, llegando varios a\~nos m\'as tarde 
% de lo que era necesario. En ese sentido debemos ser 
% conscientes que nuestros hijos no son un laboratorio en el que
% podamos experimentar varias veces:
% aquello que le demos o no les quedar\'a para toda su vida,
% es por esto que es de vital importancia tomar los resguardos 
% necesarios para exponerlos lo menos posible a los peligros del 
% mundo digital de igual manera como lo hacemos en el mundo real. 
% 
% La sociedad ha consensuado que el trabajo infantil,
% o que golpear a los ni\~nos no es sano para ellos, sin embargo
% \oqm Sabemos qu\'e cosas no debemos permitir que hagan en la Web\cqm
% 
% Si bien podemos tener algunas nociones, 
% como evitar que vean pornograf\'ia o violencia extrema, 
% es bueno hilar m\'as fino en cuanto a la protecci\'on que queremos entregar
% \oqm Conozco al detalle cu\'ales son las amenazas que hay en la \web \cqm
% \oqm Conozco alg\'un mecanismo para atenuar estas amenazas\cqm
% 
% Ambas preguntas no son triviales, y son las que nos han motivado
% a escribir este libro, porque cuando hablamos de los efectos que 
% puede provocar la \web\ en nosotros o nuestros hijos, hablamos
% de una multitud de disciplinas que convergen en ese aparato llamado
% computador o celular. Neurociencia, psicolog\'ia, an\'alisis de datos y de patrones,
% marketing entre muchas otras.

Para entender los beneficios y los riesgos de la \web, el Cap\'itulo
\it{\oqm Es buena o mala la web\cqm}
hace un peque\~no recorrido por sus luces y sus sombras as\'i
como tambi\'en un ana\'alisis de los aspectos tecnol\'ogicos asociados a  
la \internet. 

Tambi\'en se hace necesario recordar como nos vamos desarrollando como
seres humanos, incluyendo el desarrollo neuronal y ps\'iquico 
de ni\~nos y adolescentes, para entender c\'omo se desarrolla su 
cerebro, as\'i como su personalidad. Estos temas son cubiertos en el
Cap\'itulo \it{El desarrollo de nuestros ni\~nos}

En \it{H\'abitos, adicciones y publicidad} hablamos sobre como nuestro comportamiento es
completamente maleable y puede ser modificado,
en particular por quienes nos rodean, as\'i como por la publicidad,
que sin que lo notemos, va moldeando nuestras preferencias.
La psicolog\'ia juega un rol important\'isimo en ello.
Por su importancia, tambi\'en hablaremos de la publicidad, 
de como incide en los ni\~nos, y de lo relevante que es este mercado.

Preguntas importantes para los padres de la era digital
son: \oqm A qu\'e darles acceso y a qu\'e edad\cqm\ 
\oqm A qu\'e se exponen nuestros hijos al navegar s\'olos en la \internet \cqm\
\oqm Existen espacios especiales para ni\~nos en la \web \cqm\
y por \'ultimo \oqm C\'omo puedo proteger a mis hijos del contenido no apropiado para ellos\cqm\
Nos referiremos a estas preguntas en el cap\'itulo \it{Responsabilidad de los padres}. 

Ya conscientes de la existencia de peligros en la \internet, en el cap\'itulo
\it{Exposici\'on y uso de la Web} abordaremos los temas m\'as delicados
a los que ni\~nos y adolescentes pueden verse expuestos: 
ciberacoso en redes sociales, la pedofilia, y el gran n\'umero de 
aparatos por los que se puede acceder a la \web.

La \internet\ ha cambiado a la sociedad a todo nivel, 
incluyendo la educaci\'on. 
La facilidad de obtener informaci\'on 
ha contribuido a tener m\'as fuentes de las cuales estudiar,
aunque tambi\'en ha repercutido en una disminuci\'on
en la capacidad de memorizar, ello debido a que hoy
en d\'ia casi toda la informaci\'on est\'a a unos pocos \it{clicks} de distancia.
De esto hablaremos en detalle en el cap\'itulo \it{Impacto en la educaci\'on}.

En el \'ultimo cap\'itulo \it{\oqm Qu\'e hacemos entonces\cqm}\
elaboramos, a partir de todo lo antes visto, 
una serie de consejos para los padres, 
y tocamos el tema de la necesidad imperiosa de que los gobiernos legislen
para proteger a los ni\~nos en la \web.

%Para cerrar, hablaremos de la experiencia internacional en el control 
%de la \internet, esta experiencia a\'un es muy poca a nivel mundial,
%por eso es necesario que como padres tomemos consciencia 
%de lo importante que es el cuidado de nuestros hijos,
%en un mundo que, producto del \bf{Coronavirus} se ha hecho a\'un m\'as virtual.

Este libro originalmente formaba parte de un libro m\'as grande,
sin embargo, los autores hemos considerado que 
producto del encierro a causa del \bf{Coronavirus}, 
y del incremento en el tiempo de permanencia de 
nuestros hijos frente a una pantalla se hace imperativo 
educar a los padres acerca de los riesgos que hay en la \web,
y a\'un m\'as importante, ense\~narles a tomar los resguardos
necesarios para que sus hijos queden lo menos expuestos posible.

Es importante se\~nalar que este libro no cuenta con financiamiento
de ninguna empresa de \internet, 
de lo contrario, no hubi\'esemos sido capaces de decir ni un cuarto de 
lo que hemos dicho.

Patricio y Sebastian, en medio de la cuarentena del \it{novel coronavirus}

% Eso complica las cosas pues explicar el movimiento de los cuerpos en el sistema solar es much\'isimo m\'as f\'acil de hacer desde fuera de la Tierra, y es as\'i como hemos alcanzado 

\fi
